\documentclass{article}
\input{default_preamble.tex}
\input{modified_glossary_entries.tex}
\input{additional_glossary_entries.tex}

\title{Memorial e Projeto de Atuação Profissional (MPAP)}
\author[1,2]{Rubem Vasconcelos Pacelli}
\affil[1]{Instituto Tecnológico de Aeronáutica (ITA), São José dos Campos, SP}
\affil[2]{Universidade Federal do Ceará (UFC), Fortaleza, CE}
\date{\today}
\makeglossaries

% NOTE: instrução do concurso da UFRN: No Memorial, o candidato deverá produzir um relato histórico e reflexivo, acerca dos eventos  que constituíram sua trajetória acadêmico-profissional, fornecendo uma informação completa e precisa do itinerário  percorrido e sua articulação com a área do concurso; descrever e estabelecer relação entre as diferentes etapas de  formação e de atuação profissional; situar os fatos e acontecimentos no contexto histórico-cultural mais amplo em que se inscrevem; articular a trajetória descrita para justificar a sua possível atuação e os atuais investimentos em ensino, pesquisa  e extensão na Instituição; e selecionar adequadamente e com pertinência as referências teóricas.  O Memorial deve trazer a descrição e análise das atividades de ensino, pesquisa e extensão desenvolvidas pelo candidato, de forma discursiva e circunstanciada, incluindo sua produção científica, e outras atividades, individuais ou em equipe, relacionadas à área de conhecimento em exame.

% NOTE: instrução do concurso da UFRN: No Projeto de Atuação  Profissional, o candidato deverá ser capaz de articular o projeto de atuação profissional e a trajetória acadêmico- profissional com a área de conhecimento objeto do concurso e com a expectativa de atuação profissional; prever a  participação nas atividades de ensino, pesquisa e extensão, e em atividades de administração acadêmica para inserção no  contexto institucional; articular as propostas feitas aos projetos institucionais da UFRN e/ou do Departamento ou Unidade  Especializada à qual se candidata; e apresentar novos enfoques, contribuindo para a consolidação e desenvolvimento da  área;  O Projeto de Atuação Profissional na área do concurso deve estabelecer os pressupostos teóricos dessa atuação, as ações a serem realizadas e os resultados esperados, identificando seus possíveis desdobramentos e consequências.



\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
  O presente documento constitui o \cgls{mpap} elaborado como requisito essencial para o Concurso Público de Provas e Títulos destinado ao provimento de cargo de Professor do Magistério Superior da \cgls{ufrn}, sob a égide do Edital nº 030/2026-PROGESP, código da vaga 694958. A candidatura aqui submetida visa o preenchimento da vaga na classe Assistente 1, em regime de Trabalho de Dedicação Exclusiva , junto ao Departamento de Engenharia de Comunicações (Campus de Natal/RN), especificamente voltada para a área de conhecimento em Radiodifusão Digital e Sistemas de Comunicações via Satélite.
\end{abstract}

\part{Memorial}

\section{Apresentação}

Minha trajetória confere-me sólida aderência ao perfil analítico e prático exigido para a vaga de código 694958: ``Radiodifusão Digital e Sistemas de Comunicações via Satélite''.

Sou Engenheiro Eletrônico graduado pela \cgls{unifor} e titular dos graus de Mestre e Doutor em Engenharia de Teleinformática pela \cgls{ufc}. Adicionalmente, consolidando um viés de internacionalização e inserção científica, obtive a titulação de Doutor em Ciência e Tecnologia Aeroespacial pela \cgls{upc} Barcelona, Espanha, fruto de um regime de co-tutela internacional. Atualmente, desenvolvo atividades de pós-doutorado voltadas à aplicação de métodos avançados de processamento de sinais e inteligência artificial em problemas de telecomunicações, navegação via satélite e sensoriamento aeroespacial como Bolsista de Desenvolvimento Tecnológico Industrial do \cgls{cnpq} (Nível A), sendo vinculado tanto ao \cgls{ppgeti} da \cgls{ufc} e quanto ao \cgls{pgeec} do \cgls{ita} em São José dos Campos. Minha atuação busca integrar fundamentos teóricos, desenvolvimento algorítmico e aplicações tecnológicas, com ênfase na análise de dados reais, na construção de modelos computacionais robustos e na formação de soluções aplicáveis a sistemas de comunicação e navegação satelital.

\section{Retrospectiva acadêmica e profissional}

\subsection{Graduação e INPE: o início e a decisão}

Minha adesão à área de conhecimento em Radiodifusão Digital e Sistemas de Comunicações via Satélite começou muito cedo, ainda no quarto semestre da graduação em Engenharia Eletrônica, quando iniciei um projeto de iniciação científica voltado à sincronização de sinais de múltiplas portadoras em sistemas de comunicação digital, onde eu estudei a \cgls{ofdm} e métodos de sincronização para correção de \cgls{cpo} e \cgls{cfo} em sistemas de comunicação sem fio. O trabalho foi orientado, de Agosto de 2015 a Julho de 2016, pelo Prof. Dr. Antônio Macilio Pereira de Lucena, então professor do curso de Engenharia Eletrônica da \cgls{unifor} e pesquisador do \cgls{inpe}, da já extinta unidade Eusébio, Ceará.

Foi a partir de trocas de conversas com o Prof. Antônio Macilio que eu me interessei por sistemas de comunicação digitais via satélites. Sua atuação profissional no \cgls{inpe} me serviu de referência à época de que, no Brasil, é possível desenvolver tecnologia de ponta, como no segmento espacial. O meu interesse na área e a orientação do Prof. Antônio Macilio levaram à continuidade do projeto de iniciação científica durante todo o período de graduação. A segunda bolsa, de Agosto de 2016 a Julho de 2017, também focou em sistemas de comunicações \cgls{ofdm}. Já no terceiro e último ano de bolsa (de Agosto de 2017 a Julho de 2018), devido ao meu interesse no segmento espacial, o projeto passou a ser voltado ao projeto de um demodulador \cgls{gmsk} não-coerente para aplicações em CubeSats. Todos esses trabalhos de iniciação científica resultaram em artigos apesentados em eventos anuais de encontros científicos organizados pela própria \cgls{unifor}.

Lembro-se que o último ano de graduação foi marcado por um período de intensas incertezas quanto ao futuro profissional no ramo de comunicação espacial, no qual eu me dediquei durante toda a minha graduação. Por um lado, o Brasil passava por fortes intabilidades políticas e financeiras. No estado do Ceará, a crise financeira do país tornou rarefeito a oferta de vagas de emprego e de oportunidades em Engenharia Eletrônica em geral. Em áreas que envolvem o projeto e desenvolvimento de tecnologias de ponta, como no segmento espacial, as oportunidades eram nulas. A única referência de atuação que eu tinha no estado em comunicação espacial, o \cgls{inpe} Eusébio, estava em processo de extinção por falta de renovação do seu corpo técnico. De fato, todos os colegas que eu conheci do \cgls{inpe} Eusébio, incluindo o professor Antônio Macilio, estavam próximos de se aposentar e não havia perspectiva de ingresso de novos profissionais. Ademais, sair do estado do Ceará ou do nordeste, na época, não era algo que eu cogitava. Portanto, optei por usar o meu tema de graduação como uma oportinidade para esperimentar uma atuação diferente do que eu já tinha até então traçado (comunicação espacial). Sendo assim, realizei no meu último ano da minha graduação um trabalho de conclusão de curso voltado a um projeto de Eletrônica de Potência. A escolha por este tema foi motivada pelo trabalho com eletrônica a nível de circuito (\textit{i.e.}, tensão e corrente), algo que eu sentia falta quando trabalhava com comunicação digital, que é mais abstrata e algorítmica. Trabalhar com circuitos de comunicações não foi cogitado na época por entender que as oportunidades nessa área eram ainda piores se comparado com sistemas de comunicação digital, que já eram ruins. Ao término do trabalho de conclusão de curso, percebi que processar informação era muito mais interessante do que processar energia, e que portanto o meu interesse estava mesmo em Telecomunicações. Portanto, estava decido: meu interesse em sistemas de comunicações digitais, processamento de sinais, e aplicações espaciais era, de fato, algo que eu queria perseguir, mesmo que isso significasse sair do nordeste.

\subsection{Mestrado UFC/INPE: aperfeiçoamento e consolidação}

Saí da \cgls{unifor} como graduado em Engenharia Eletrônica e iniciei o meu mestrado em Engenharia de Teleinformática no \cgls{ppgeti}/\cgls{ufc} em Agosto de 2019, sob a orientação do Prof. Dr. João Cesar Moura Mota, professor efetivo de \cgls{ppgeti} e parceiro de pesquisa do Macilio e \cgls{inpe} Eusébio. O meu projeto de mestrado, intitulado ``\emph{Modem AFSK Coerente e Completamente Digital para Módulo TT\&C Padrão CubeSat}'', teve como objetivo o desenvolvimento de um modem de comunicação digital coerente e completamente digital para aplicações em CubeSats, com foco em modulação AFSK para o enlace de sublida (\textit{uplink}) de sinais de controle.

Durante o ciclo de disciplinas, eu me aprofundei em processamento estatístico de sinais, teoria de estimação e detecção, identificação de sistemas e otimização covexa. As disciplinas ofertadas do \cgls{ppgeti}, naquela época um programa nota 6 dada pela \cgls{capes}, foram fundamentais para a minha consolidação teórica e para o desenvolvimento de habilidades analíticas e de modelagem matemática, que são essenciais para a minha atuação na área de comunicação digital e processamento de sinais. O desafio principal do meu projeto de mestrado poderia ser resumido em dois problemas: \emph{sincronzação de portadora} e \textit{detecção de bits de máxima verosimilhança}, tópicos que eu já tinha estudado na graduação. Pelo lado do \cgls{ppgeti}/\cgls{ufc}, as disciplinas me forneceram o embasamento teórico para a concepção de um sincronizados de portadora utilizando os métodos clássicos de estimação e detecção. Pelo lado do \cgls{inpe}, a minha orientação do mestrado foi feita praticamente pelo Prof. Macilio, que apesar de formalmente ter sido co-orientador no meu mestrado, era ele quem possuia maior adesão e conhecimento no tema. O Prof. João Cesar, por sua vez, foi o responsável por me introduzir à comunidade científica de processamento de sinais e comunicação digital, me orientando na redação de artigos científicos e na participação em eventos acadêmicos de impactor regional e internacional. O resultado do meu mestrado foi a construção de um modem AFSK coerente e completamente digital para aplicações em CubeSats, o que resultou numa publicação no \cgls{sbrt} 2021 \cite{pacelliAlldigitalAFSKModem2020}, um dos principais eventos científicos da área de telecomunicações no Brasil.

Meu mestrado aconteceu em meio à pandemia de COVID-19, o que me impôs desafios adicionais, como a adaptação ao ensino remoto e a limitação de acesso a laboratórios e recursos físicos. Durante esse período, o prof. João Cesar havia me oportunizado a participação em um projeto de pesquisa em conjunto com a \cgls{ird}, França. O projeto tinha como objetivo a detecção e previsão de eventos climáticos extremos (\textit{e.g.}, ciclones tropicais, tempestades severas, secas, \textit{etc.}) a partir de imagens ópticas e de \cgls{sar}, obtidas de satélites meteorológicos e de observação da Terra (\textit{e.g.}, Sentinel-2). Os projetos de pesquisas desenvolvidos por mim e hoje professor da \cgls{ufc}, Dr. Nicolas Araújos, foram publicados em eventos científicos nacionais de alto impactor \cite{pacelliDataBasedEstimationPowerLaw2024,moreiraConvolutionalLongShortTermMemory2022}. A expectativa era que eu ingressasse no doutorado do \cgls{ppgeti} nesse tópico para dar continuidade ao projeto de imagens satelitais, sensoriamento remoto e observação da Terra, sob supervisão da Prof. Dr. Marielle Gosset, do \cgls{ird}. Porém, a COVID-19 interrompeu os planos, e o projeto de pesquisa com a \cgls{ird} foi descontinuado.

O meu mestrado foi defendido remotamente em Julho de 2021, com um certo atraso no cronograma devido à pandemia. No entanto, durante o período de \textit{lock down}, percebi que meu trabalho do mestrado era algo novo e que tinha potencial para patentiabilidade. Aproveitei o curso online sobre depósito de patentes oferecido pelo \cgls{inpi} e me dediquei à escrita de uma carta de patente, que foi submetida ao \cgls{inpi} em Novembro 2021. Infelizmente, a minha experiência sobre patentes foi extremamente frustrante com a \cgls{ufc}, que se mostrou pouco responsiva ao processo. Até hoje, meu pedido de patente (BR 10 2021 023220 0) se encontra, em processo de análise preliminar devido a um impasse jurídico sobre a titularidade da patente entre a \cgls{ufc} e o \cgls{inpe}, que era a instituição onde o meu co-orientador de mestrado, Prof. Antônio Macilio, tinha vínculo empregatício.

\subsection{Evolução do PPGETI: novas parcerias e oportunidades}

Apesar disso, entre o início e o término do meu mestrado (que coincidiu parcialmente com o fim da pandemia), acontecimentos significativos ocorreram no \cgls{ppgeti} e no \cgls{deti}:
\begin{itemize}
  \item Em 2016, o programa concedeu ao Prof. Dr. Felix Dieter Antreich, alemão recém-chegado ao Brasil e que na época era pesquisador do \cgls{dlr}, a posição de professor visitante na \cgls{ufc} \cite{ribamarnetoTimeForaQue2017}. Prof. Felix, juntamente com pesquisadores do \cgls{ppgeti}/\cgls{ufc}, como o Prof. Dr. João Cesar e André Lima Ferrer de Almeida, formaram um grupo de pesquisa focado no monitoramento e mitigação da cintilação ionosférica, um fenômeno que afeta a qualidade dos sinais de comunicação e navegação via satélite, especialmente em regiões equatoriais como no Brasil.
  \item Em 2017, foi celebrado um acordo de acolhimento entre a \cgls{ufc} e o \cgls{dlr}, que permitiu com que fosse instalado equipamentos\footnote{Os seguintes equipamentos foram instalados: Leica AR25 chokering antenna; High rate GNSS receivers (50-100 Hz); Septentrio PolaRx5 (GPS,Galileo, Gloness, Beidou, SBAS); Javad Delta-3 (GPS,Galileo, Glonass, SBAS); GNSS signal recorder (L1, L5); National Instruments PXI-chassis, 4-channel prog. oscilloscope, and 3 TB raid; DLR L1 and L5 front-ends; Automatic Identification System (AIS) receiver + antenna; VLF receiver of DLR's Global Ionospheric Flare Detection System (GIFDS) + antenna; Control PC; 5 external 8TB USB-HDD; AEG Protect D 2000 with 3 external batteries AEG Protect D 2030BP.} para o monitoramento da cintilação ionosférica. O \cgls{dlr} entrava com os equipamentos e a \cgls{ufc} entrava com o espaço físico. Uma antena foi instalado no topo do prédio do \cgls{deti} e um espaço físico foi destinado para acomodar os equipamentos e as atividades de pesquisa do grupo. Do lado da \cgls{ufc}, o responsável pelo acordo ficou no nome do Prof. Dr. João Cesar Moura, e do \cgls{dlr}, Prof. Dr. Friederike Fohlmeister. O monitoramento da cintilação ionosférica é realizado por meio da análise de sinais \cgls{gnss}, coletados por meio dos receptores instalados, utilizando técnicas de processamento de sinais e inteligência artificial para detectar e caracterizar o fenômeno e desenvolver estratégias de mitigação.
  \item A nota \cgls{capes} do \cgls{ppgeti} foi mantida em 6 durante a avaliação quatrienal daquela época (2017--2020), nota esta que subiu para 7, a nota máxima, na última avaliação vigente (2021--2024), o que reflete a consolidação do \cgls{ppgeti} como um dos principais programas de pós-graduação do Brasil, o único com nota 7 em Engenharia IV na região norte e nordeste.
  \item A fim de gerar recursos humanos, uma vaga de mestrado e duas de doutorado foram criadas para o monitoramento da cintilação ionosférica no \cgls{ppgeti};
  \item O projeto GIC-BR SI2.809402, financiado pela Comissão Europeia, foi concedido ao Prof. Dr. Rovira-Garcia, da \cgls{upc}, e previa a troca de pesquisadores, mestrandos e doutorandos entre a \cgls{upc} e universidades latinas, incluindo a \cgls{ufc}. O projeto tinha como objetivo o desenvolvimento de métodos avançados para a melhoria do sistema de navegação via satélite Europeu, denominado Galileo. Professor Dr. Rovira-Garcia era parceiro de pesquisa do Prof. Dr. Felix Antreich, o que viabilizou meu doutorado em regime de co-tutela internacional entre a \cgls{ufc} e a \cgls{upc} anos mais tarde;
  \item O prof. Dr. João Cesar Moura Mota, meu orientador de mestrado, se aposentou da \cgls{ufc}/\cgls{deti}/\cgls{ppgeti} e ``passou o bastão'' para o Prof. Dr. André Lima Ferrer de Almeida, que continuou com a colaboração com o Prof. Dr. Felix Dieter Antreich, o \cgls{dlr}, e seguiu com a estação de monitoramento de cintilação ionosférica instalada no \cgls{deti}. Em paralelo, o Prof. Dr. Macilio, que era o meu co-orientador de mestrado e principal referência em comunicações via satélites na época, se aposentou do \cgls{inpe} Eusébio. Além disso, a unidade \cgls{inpe} Eusébio encerrou suas atividades e o local se tornou uma unidade de conservação ambiental \cite{semaleticiagomesSedeINPENo2024}, o que marcou o fim da minha referência de atuação profissional em comunicação espacial no estado do Ceará;
  \item A pandemia se encerrava e o mundo voltava à normalidade;
\end{itemize}

\subsection{Doutorado UFC/UPC/ITA: diversificação, internacionalização, e produtividade científica}

O meu ingresso no doutorado do \cgls{ppgeti} em Agosto de 2021, portanto, ocorreu nesse contexto de consolidação do programa como \cgls{capes} 6, início de suas pesquisas em \cgls{gnss} e monitoramento da cintilação ionosférica, chegada do Prof. Dr. Felix Dieter Antreich, e a aposentadoria dos meus principais colaboradores com quem trabalhei na graduação e no mestrado. Eu sabia que precisava diversificar e internacionalizar a minha atuação no Doutorado e, ainda, seguir na área satelital. Das vagas disponibilizadas, somente eu me candidatei (e fui aprovado) para a linha de pesquisa de monitoramento da cintilação ionosférica a nível de doutorado. As outras vagas não foram preenchidas por falta de candidatos aderentes ao tema.

O projeto de doutorado, intitulado ``\emph{Ionospheric Scintillation Monitoring with GNSS and Event Classification}'', tinha como objetivo o desenvolvimento de métodos avançados de processamento de sinais e inteligência artificial para a detecção e caracterização da cintilação ionosférica em regiões equatoriais. O projeto tinha como orientador o prof. Dr. Felix Antreich, o alemão recém-chegado do \cgls{dlr} e professor visitante na \cgls{ufc}, e como co-orientador o Prof. Dr. André Lima Ferrer de Almeida, professor efetivo da \cgls{ufc} e colega do Prof. Felix. Apesar dos eventos que antecederam o meu ingresso no doutorado terem sido promissores no que tange ao desenvolvimento de pesquisas satelitais, um evento crítico tinha ocorrido em 2018: o prof. Dr. Felix Antreich, que era professor visitante na \cgls{ufc}, passou para o cargo de professor efetivo do \cgls{ita}, em São José dos Campos, São Paulo, e não havia qualquer outro professor no \cgls{ppgeti} com expertise na área. Devido a isso, o meu doutorado foi fortemente marcado pela pluralidade institucional, com a realização de pesquisas e atividades acadêmicas em várias cidades. Atualmente, vejo esse fato como um feliz acaso pois possibilitou a consolidação de parceiros de trabalho tanto na \cgls{ufc} quanto na \cgls{upc} e no \cgls{ita}, o que me proporcionou uma diversificação e internacionalização da minha atuação e, no final, maior produtividade científica.

\subsubsection{Período na UFC: diversificação da atuação}

O início do meu doutorado ocorreu na \cgls{ufc}, onde estudei (de forma individual) sobre cintilação ionosférica e \cgls{gnss}, além de ter passado pelo ciclo de disciplinas obrigatórias previsto pelo \cgls{ppgeti}.

Diferentemente do que ocorreu no mestrado, no doutorado, as disciplinas selecionadas saíram do meu rol de assuntos que estava acostumado: houve uma diversificação de assuntos estudados, embora estivessem tangencialmente relacionados à minha área de atuação. A partir do trabalho realizado junto ao Prof. Dr. Nicolas Araújos \cite{moreiraConvolutionalLongShortTermMemory2022} e estudos sobre aplicações de redes neurais para a caracterização e detecção de séries temporais, durante o ciclo de disciplinas do doutorado, eu me aprofundei em aprendizado de máquina, redes neurais, reconhecimento de padrões, e inteligência artificial, o que me permitiu desenvolver habilidades analíticas e de modelagem computacional para a construção de modelos de aprendizado de máquina voltados à detecção e caracterização de séries temporais, incluindo a potencialmente as observações da perturbações de amplitude e fase dos sinais \cgls{gnss} causados pela cintilação ionosférica. Sabia que o forte do \cgls{ppgeti} era o processamento de sinais e inteligência artificial. Portanto, decidi aproveitar o ciclo de disciplinas para sair forte neste último tópico que, no meu doutorado, encontrava maior aplicabilidade.

De maneira paralela, me dediquei a estudar um outro assunto que era, até então, pouco explorado por mim: sistema de navegação global via satélite. De forma solitária, mas sempre com indicações de referências do prof. Dr. Felix Dieter Antreich, estudei sobre os fundamentos dos sistemas de navegação via satélite, como o \gls{gps}, Galileo, \cgls{glonass}, e Beidou, o que me permitiu compreender os fundamentos de \cgls{gnss}, incluindo a estrutura dos sinais, os algoritmos de posicionamento, e as vulnerabilidades desses sistemas a perturbações ionosféricas. Além disso, o estudo sobre cintilação ionosférica me permitiu compreender a fenomenologia do evento e quais eram os modelos do estado da arte para a geração de dados sintéticos de cintilação ionosférica.

\subsubsection{Período na UPC: internacionalização}

Em 2023, tive oportunidade de ingressar em um doutorado em regime de co-tutela internacional na \cgls{upc}, em Barcelona, Espanha. Obtive uma bolsa de Doutorado co-tutela internacional da Comissão Europeia através do projeto GIC-BR SI2.809402, o que me permitiu morar em Barcelona por um período de 6 meses. Meu Doutorado na \cgls{upc} teve como orientadora a Prof. Dr. Angela Aragon-Angel, professora do Departamento de Matemática da \cgls{upc} e pesquisadora do grupo de pesquisa \cgls{gage}, e como co-orientador o Prof. Dr. Felix Dieter Antreich. Eu e prof. Felix tivemos o entendimento que a parceria com a \cgls{upc} era (e continua sendo) estratégica devido à sua expertise em processamento de dados \cgls{gnss}, assunto este que era complementar ao meu conhecimento e do prof. Felix, que atuamos mais na cadeia de processamento de sinais. Acredito que cabe aqui uma explicação mais técnica sobre essa complementaridade que me refiro: uma vez transladado o sinal de \cgls{rf} para \cgls{fi} (ou \cgls{bb}) e estimados os parâmetros de fase do código, fase da portadora, e desvio Doppler, o próximo passo é obtenção dos \textit{pseudoranges} e a estimação do posicionamento e do tempo do receptor. Ao primeiro passo, chamamos de ``processamento de sinais \cgls{gnss}'', e ao segundo passo, ``processamento de dados \cgls{gnss}''. O grupo de pesquisa \cgls{gage} da \cgls{upc} é um dos principais grupos de pesquisa do mundo em processamento de dados \cgls{gnss}, sendo autores de algoritmos de posicionamento modernos, como o \textit{fast-PPP} \cite{rovira-garciaFastPrecisePoint2016}. Outro triunfo do grupo é o software de código aberto \textit{GNSS-SDR} \cite{fernandez-pradesGNSSSDROpenSource2011}, que é um software de recepção de sinais \cgls{gnss} definido por software, utilizado por pesquisadores e profissionais do mundo inteiro para o desenvolvimento de receptores \cgls{gnss} personalizados. Outro exemplo de software de código aberto desenvolvido pelo grupo \cgls{gage} é o gLAB, que é um simulador de múltiplos propósitos usado para processar e analisar dados de \cgls{gnss}, como \cgls{gps}, Galileo e \cgls{glonass}. Este simulador pode ser utilizado para validar a performance de posicionamento a partir de sinais \cgls{gnss} corrompidos por cintilação ionosférica.

Sendo assim, meu período na \cgls{upc} foi dedicado ao estudo de processamento de dados \cgls{gnss}. O foco foi 1) ter uma compreensão geral de toda a cadeira de processamento de dados \cgls{gnss}; 2) estudar como a cintilação ionosférica afeta o posicionamento do receptor; 3) me familiarizar com o software de código aberto gLAB e o GNSS-SDR. Durante este período, que ocorreu entre Janeiro e Agosto de 2024, escrevi e submeti um artigo para o evento de alto impacto ION GNSS+2024, intitulado ``\emph{Convolutional Neural Networks for Time Series Classification of Ionospheric Scintillation}'', que foi aceito para publicação e apresentação no evento \cite{pacelliConvolutionalNeuralNetworks2024}, marcando assim o meu primeiro congresso internacional.

\subsubsection{Período no ITA: produtividade científica}

Assim que voltei para o Brasil, em Agosto de 2024, decidir ir direto para o \cgls{ita}, em São José dos Campos, São Paulo, onde o Prof. Dr. Felix Dieter Antreich é professor efetivo. Havia chegado a hora de dar um impulso na minha produtividade científica, e o ambiente do \cgls{ita} é propício para isso.

Morei em São José dos Campos por um período de 14 meses, onde tive a oportunidade de desenvolver pesquisas em conjunto com o Prof. Dr. Felix Dieter Antreich e outros pesquisadores do laboratório \cgls{gnss}/\cgls{gps}, como o Msc. Rodrigo Florindo e a Dra. Danielle. Em termos de sinergia com outros pesquisadores, foi no \cgls{ita} que obtive maior colaboração, haja visto que, na \cgls{ufc}, eu era o único pesquisador do programa com expertise em monitoramento da cintilação ionosférica e processamento de sinais \cgls{gnss}, e na \cgls{upc}, eu estava mais envolvido com estudos e a escrita do artigo. Portanto, foi durante este período em São Paulo que desenvolvi diversos artigos científicos, incluindo o meu primeiro artigo publicado em um periódico de alto impacto, Elsevier's \textit{Digital Signal Processing} \cite{pacelliAlldigitalCoherentAFSK2025,pacelliCharacterizationIonosphericScintillation2025,florindoAdvancedKalmanFilter2025}. Há ainda um quarto artigo, também em periódico de alto impacto, que está em processo de revisão.

Ainda em São Paulo, em 2025, tive a oportunidade de participar de um \cgls{ted}, fruto de uma parceria entre o \cgls{ita} e a \cgls{anatel}. O \cgls{ted} possui vários eixos de desenvolvimento, e o meu foco foi o eixo quarto: monitoramento espectral, que tem como objetivo o desenvolvimento de um sistema de vigilância que deve operar de forma autônoma (sem \textit{human-in-the-loop}), eficiente (baixo custo computacional), e robusto (alta acurácia) para a detecção\footnote{Localizar onde está o emissor no plano tempo--frequência}, classificação\footnote{Escolher dentro de um conjunto finito padrões de comunicações (\textit{e.g.}, LTE, GSM, and DVB-T), qual classe esse emissor pertence.} e caracterização\footnote{Extrair informação da camada física do emissor (esquema de modulação, codificação utilizada, largura de banda, frequência de portadora, \textit{etc})} de sinais de telecomunicações em faixas de frequência regulamentadas pela \cgls{anatel}. Por um lado, nesse tópico, aproveitei a minha expertise em comunicação digital, processamento de sinais e inteligência artificial para desenvolver um modelo que utiliza espectrogramas coletados \textit{in-loco} por meio de um rádio definido por software. Por outro lado, tive que revisitar outros sistemas de comunicações já eram do meu domínio mas que foram poucos explorados ao longo da minha carreira, a saber, sistemas de radiodifusão, sistemas de radioenlace \cgls{ptp} e comunicações móveis. Tópicos como esquemas de modulação utilizados, multiplexação e codificação e sinais de áudio e vídeo foram estudados para a construção de um modelo de detecção, classificação e caracterização de sinais de telecomunicações, para que a \cgls{anatel} pudesse fiscalizar o espectro de \cgls{rf}.

Recentemente, em Abril de 2026, defendi meu doutorado em São José dos Campos, São Paulo, com a minha tese intitulada ``\emph{Detection and characterization of equatorial ionospheric scintillation based on GNSS observations using convolutional neural networks}'', tanto do lado da \cgls{ufc} quanto da \cgls{upc}. A inserção de \cglspl{cnn} para a detecção e caracterização de eventos de cintilação ionosférica já era algo previsto por mim desde o início do doutorado: \cglspl{cnn} são eficazes na detecção e classificação de padrões em dados de séries temporais, da mesma forma que já são consagradas na área de visão computacional \cite{ismailfawazDeepLearningTime2019}.

\section{Cenário atual e perspectivas futuras}

Enquanto eu morava na Europa, em 2024, nascia na \cgls{ufc} o \cgls{inct} \textit{signals} \cite{andrelimaferrerdealmeidaINCTSignals}. Com o foco em sensores ópticos ou de \cgls{rf} embarcados em sistemas aerotransportados, como satélites ou veículos autônomos não-tripulados, o \cgls{inct} \textit{signals} tem como objetivo a coleta de dados para observação da Terra, monitoramento de tráfego e segurança nacional, navegação \textit{indoor} e \textit{outdoor}, \textit{etc}. Trata-se de um \cgls{inct} heterogênea, com pesquisadores de diversas áreas, mas com foco central em sensoriamento e vigilância remota. O \cgls{inct} \textit{signals} tem sede na \cgls{ufc} e é coordenado pelo Prof. Dr. André Lima Ferrer de Almeida, que foi meu co-orientador de doutorado, mas congrega pesquisadores de diversas instituições, como o \cgls{unipampa}, \cgls{ufrgs}, \cgls{pucrs} e \cgls{ita}, que tem o prof. Dr. Felix Antreich como pesquisador vice-coordenador do \cgls{inct}.

É nesse contexto que estou atualmente situado: sou bolsista de pós-doutorado \gls{dti-a} do \cgls{cnpq} e, bolsa esta proveniente do \cgls{inct} \textit{signals}. Institucionalmente, estou vinculado tanto ao \cgls{ppgeti}/\cgls{ufc} quanto ao \cgls{pgeec}/\cgls{ita}, e trabalho tanto com o Prof. Dr. André Lima Ferrer de Almeida quanto com o Prof. Dr. Felix Antreich em assuntos relacionados ao \cgls{inct} \textit{signals}.

A curto prazo, meu objetivo no pós-doutorado é claro: \emph{desenvolver um rádio definido por software para o monitoramento da cintilação ionosférica utilizando sinais \gls{gnss}}. Este objetivo está diretamente alinhado com a minha trajetória acadêmica e a história de como a comunicação e navegação via satélite se desenvolveu na \cgls{ufc}/\cgls{deti}: os equipamentos do \cgls{dlr} estão instalados no \cgls{deti} desde 2017, mas se por um lado o \cgls{dlr} utiliza\footnote{Esses dados são enviados de Fortaleza para a Alemanha por meio de um túnel Ethernet sobre IP.} tais dados desde então, por outro lado, a \cgls{ufc} não fez nada com eles até agora. De fato, o que deveria ser o laboratório de monitoramento da cintilação ionosférica no \cgls{deti} é na verdade um depósito de materiais onde os equipamentos estão guardados mas funcionando 24 horas por dia, 7 dias por semana, a partir do sinal coletado pela antena instalada no topo do departamento. Porém, desde que eu parti de Fortaleza em 2024, o \cgls{ppgeti} não conseguiu gerar recursos humanos com conhecimentos necessários para a extração de informações dos sinais \cgls{gnss} coletados, haja vista que não há pesquisadores com expertise nisso desde que o Ceará perdeu o prof. Felix para São Paulo.

Essa realidade, porém, muda com o meu retorno para Fortaleza e com fomento do \cgls{inct} \textit{signals}. Se no meu doutorado eu desenvolvi modelos de inteligência artificial para a detecção e caracterização de eventos de cintilação ionosférica a partir de dados sintéticos, no meu pós-doutorado, eu pretendo desenvolver um rádio definido por software para processar os dados coletados, a fim extrair o sinal cintilação ionosférica a partir dos sinais \gls{gnss} obtidos no laboratório do \cgls{deti}. Isso abre portas para novas publicações de artigos em periódicos alto impacto, como na \gls{ieee}. Por um lado, a principal crítica dos artigos que eu submeti durante o doutorado era que os meus algoritmos foram validados em cima de dados sintéticos, e não em dados reais. Por outro lado, cenário muda quando eu passo a extrair dados reais diretamente da estação de monitoramento.

O \cgls{inct} \textit{signals} serve como um guarda-chuva tanto institucional quanto financeiro para a existência e contexto dessa estação. Além disso, o que era um depósito de materiais agora deve ser tornar em um laboratório de verdade, denominado \gls{senselab}. O nome por extenso do laboratório indica que, para além do monitoramento da cintilação ionosférica, o objetivo desse espaço a longo prazo é o desenvolvimento de algoritmos de processamento de sinais e inteligência artificial para diversas aplicações satelitais, como comunicação e navegação via satélite, sensoriamento remoto, observação da Terra, \textit{etc}. O laboratório, que inicialmente conta apenas com o material cedido pelo \cgls{dlr}, deve passar por uma reforma em sua alvenaria e deve, futuramente, ser equipado com sistemas computacionais de alto desempenho, como servidores e estações de trabalho, para o desenvolvimento de pesquisas em processamento de sinais e inteligência artificial. O laboratório deve ser inaugurado em 2026, e a partir disso, o monitoramento da cintilação ionosférica utilizando sinais \gls{gnss} deve ser uma das principais linhas de pesquisa do laboratório, pelo menos durante os próximos anos.

O rádio definido por software para o monitoramento da cintilação ionosférica utilizando sinais \cgls{gnss} não é muito diferente dos receptores tradicionais, como o \textit{GNSS-SDR} desenvolvido pelo grupo \cgls{gage} da \cgls{upc}. A diferença é que o meu rádio definido por software será otimizado para a extração do sinal de cintilação ionosférica e não para a extração de pseudoranges para posicionamento. Devido a esta distinção, faz-se necessário o desenvolvimento de algoritmos personalizados para esse receptor baseado em software. Portanto, o código fonte do GNSS-SDR (em C++) deve ser utilizado como base, mas com modificações significativas nos módulos de rastreamento de portadora e código, para que o receptor seja otimizado para a estimação de parâmetros de fase e amplitude do sinal de cintilação ionosférica. Ao passo que o problema de estimação do sinal de cintilação fora desenvolvido durante meu trabalho com o Msc. Rodrigo Florindo \cite{florindoAdvancedKalmanFilter2025}, o problema de detecção e classificação de eventos de cintilação ionosférica a partir dos parâmetros de fase e amplitude do sinal de cintilação ionosférica foi algo que eu desenvolvi durante o meu doutorado. Agora, devemos integrar ao receptor baseado em software para a construção de uma estação monitoramento da cintilação ionosférica utilizando sinais \cgls{gnss} que utiliza uma nova abordagem de detecção e classificação desses eventos.

No entanto, não pretendo ser um pesquisador de um tema só. A médio e longo prazo, pretendo diversificar a minha atuação para outras áreas, mas ainda adjacentes à comunicação e navegação via satélite, sempre com foco na cadeira de processamento de sinais, seja utilizando métodos clássicos, seja utilizando métodos de inteligência artificial. Tópicos como
\begin{itemize}
    \item comunicação e navegação via satélite,
    \item processamento estatístico de sinais e imagens,
    \item modems digitais e sincronização de portadora em \gls{fpga} e outros sistemas digitais,
    \item sensoriamento remoto,
    \item observação da Terra,
    \item radar e \cgls{sar},
    \item sensoriamento espectral,
\end{itemize}
são os temas que mais me interessam. Acredito que a minha trajetória acadêmica já é marcada por uma diversificação de temas, mas é ao mesmo tempo unida por um foco central em processamento de sinais em sistemas de comunicação e navegação via satélite.


\section{Titulação Acadêmica}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Doutorado (em regime de cotutela) em Ciência e Tecnologia Aeroespacial}
  \begin{itemize}
    \item Tese: ``\emph{Detection and characterization of equatorial ionospheric scintillation based on GNSS observations using convolutional neural\linebreak networks}'';
    \item Universidade: \glsentrylong{upc};
    \item Local:  Barcelona, Espanha;
    \item Período: 2023--2026;
    \item Programa: Post-graduate program in Aerospace Science and Technology.
    \item Grupo de pesquisa: \glsentrylong{gage}.
    \item Orientador: Prof. Dr. Angela Aragon-Angel (\glsentrylong{upc});
    \item Coorientador: Prof. Dr. Felix Dieter Antreich (\glsentrylong{ita});
  \end{itemize}
  %
  \item \textbf{Doutorado em Engenharia de Teleinformática}
  \begin{itemize}
    \item Tese: ``\emph{Detection and characterization of equatorial ionospheric scintillation based on GNSS observations using convolutional neural\linebreak networks}'';
    \item Universidade: \glsentrylong{ufc};
    \item Local: Fortaleza, CE, Brasil;
    \item Período: 2021--2026;
    \item Programa: \glsentrylong{ppgeti};
    \item Grupo de pesquisa: \glsentrylong{gage}.
    \item Orientador: Prof. Dr. Felix Dieter Antreich (\glsentrylong{ita}), 
    \item Co-orientador: Prof. André Lima Ferrer de Almeida (\glsentrylong{ufc}).
  \end{itemize}
  %
  \item \textbf{Mestrado em Engenharia de Teleinformática}
  \begin{itemize}
    \item Dissertação: ``\emph{Modem AFSK Coerente e Completamente Digital para Módulo TT\&C Padrão CubeSat}'';
    \item Universidade: \cgls{ufc};
    \item Local: Fortaleza, CE, Brasil;
    \item Período: 2019--2021;
    \item Programa: \cgls{ppgeti};
    \item Orientador: Prof. Dr. João Cesar Moura Mota (\cgls{ufc});
    \item Coorientador: Prof. Dr. Antônio Macilio Pereira de Lucena.
  \end{itemize}
  %
  \item \textbf{Graduação em Engenharia Eletrônica}
  \begin{itemize}
    \item Trabalho de conclusão de curso: ``\emph{Projeto de um conversor para carregador portátil com interface USB tipo-C}'';
    \item Universidade: \cgls{unifor};
    \item Local: Fortaleza, CE, Brasil;
    \item Período: 2014--2018;
    \item Curso: Engenharia Eletrônica;
    \item Orientador: Prof. Bruno Ricardo de Almeida.
  \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Atividades de Pesquisa e Produção Científica}

\section{Atividades de Ensino}

\section{Extensão e inovação}


\part{Projeto de Atuação Profissional - PAP}

\section{Contextualização e Diagnóstico}

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivos gerais}

\subsection{Objetivos específicos}

\section{Metodologia de ensino, pesquisa e extensão}

\section{Rol de disciplinas da UFRN que estou apto a lecionar}

\section{Plano de pesquisa}

\section{Atividades de extensão, gestão e inovação}

\section{Metas}

\printbibliography
\printglossaries % to print the glossary, add `automake` as the fist option in the `glossaries-extra` pkg import (see the `default_preamble.tex` file)
\end{document}